深密解脫經卷第二

元魏天竺三藏菩提流支譯

聖者功德林菩薩問品第七

爾時，聖者功德林菩薩摩訶薩，依一切法相，白佛言：「世尊！世尊說諸菩薩善知法相。世尊！菩薩善知諸法相者，云何名善知諸法相？世尊！菩薩能知幾種法故，名為善知一切法相，而如來說菩薩善知一切法相？」

爾時，佛告功德林菩薩摩訶薩言：「善哉，善哉！功德林！汝今乃能問佛此義。功德林！汝能為與一切眾生安隱樂具，悉令滿足。功德林！汝能哀愍一切人天，多所安樂、多所饒益，乃能問我如是之義。善哉，善哉！功德林！汝今一心諦聽諦聽，我為汝說。

「功德林！一切法相有三種相。何等為三？所謂虛妄分別相、因緣相、第一義相。功德林！何者虛妄分別相？所謂名相所說法體，及種種相名、用義等。功德林！何者諸法因緣之相？所謂十二因緣，依此法生彼法，謂依無明緣行，乃至生大苦聚處。功德林！何者是諸法第一義相？所謂諸法真如之體，諸菩薩等正念修行、至心修行證不二法，證彼法已乃至得成就阿耨多羅三藐三菩提。

「功德林！譬如有人目中有瞖，是眼識過。功德林！虛妄分別亦復如是。功德林！譬如有人眼中有瞖，見毛輪繩及胡麻子，青、黃、赤、白等相現前。功德林！因緣之相亦復如是。功德林！譬如有人眼淨無濁，離眼瞖過，即彼眼見自性境界不生迷惑。功德林！第一義相亦復如是。

「功德林！譬如世間清淨琉璃置青色中，即因陀羅青色出大因陀羅摩尼寶光明，因陀羅青色，大因陀羅摩尼之寶光明現前，迷惑眾生以為實寶。功德林！即彼清淨琉璃之體置赤色中，即出赤波頭摩摩尼之寶光明現前，迷惑眾生以為赤寶。功德林！即彼清淨琉璃之體置綠色中，即出綠色摩尼之寶光明現前，迷惑眾生以為綠寶。功德林！即彼清淨琉璃之體置黃色中，即出金色摩尼之寶光明現前，迷惑眾生以為金寶。功德林！如彼清淨琉璃之中種種異色；如是，他力因緣相中虛妄分別名字、章句、熏習之體，亦爾應知。

「功德林！如彼清淨琉璃因陀羅青色、大因陀羅青色，因赤色、綠色、黃色為金等寶種種現前，迷惑眾生皆以為寶。功德林！如是，他力因緣相中虛妄分別名字、章句亦爾應知。功德林！如彼清淨白琉璃體，他力因緣亦爾應知。功德林！即彼清淨琉璃之體，無彼因陀羅青色、大因陀羅青色，無彼青寶、赤、綠、黃金等寶如是寶體，常常時、恒恒時無如是等一切寶體。

「功德林！即彼他力因緣相中，彼虛妄分別名字、章句，常常時、恒恒時無如是等虛妄分別名字、章句體相應知。功德林！而依名相因緣分別因緣相應知。功德林！依虛妄因緣執著名相，是故見他力因緣。

「功德林！依他力因緣執著虛妄分別之相，見第一義相。功德林！菩薩於彼因緣相中如實能知是知虛妄分別之相，菩薩爾時名為能知諸法無相。功德林！菩薩若知因緣法相，如實知諸因緣法已，能如實知諸法染相；能如實知染相法已，能知第一義相；能如實知第一義相已，能如實知清淨法相。

「功德林！菩薩若於他力因緣法中能如實知無相之法，如實知已，遠離染法；離染法已，得證一切清淨法相。功德林！菩薩如實能知虛妄法相、能知他力因緣法相、能知第一義相、無相，如實能知染相、淨相，離染法相、證淨法相。功德林！菩薩摩訶薩應當如是善知諸法。是故，佛說菩薩摩訶薩善知諸法。」

爾時，世尊而說偈言：

「如實知諸法，　即捨染法相；

捨染法相已，　證於清淨法。

不觀有為過、　懈怠、放逸害，

諸法常不動，　離相名菩薩。」

聖者成就第一義菩薩問品第八

爾時，聖者成就第一義菩薩，依無體相第一義相，白佛言：「世尊！世尊！我獨在於空閑之處生覺觀心，作如是念：『如來種種說於諸陰自體相法，所謂能知生滅之相，離於如是諸入因緣而起諸行；如是說諸諦自體相，所謂知離證修；如是說諸界自體相、種種別相、種種界相、無量界相；如是說諸念處、正勤、如意、根、力、覺、道自體，對治修行，未生令生、已生令增廣。世尊復說，一切法本來無體、一切法本來不生、一切法本來不滅、一切法本來寂靜、一切法本來自性涅槃。』世尊！是故我問如來此義，如來何意作如是說？」

爾時，佛告成就第一義菩薩言：「善哉，善哉！成就第一義！汝能如是正念思惟，生此覺觀。」復言：「善哉。成就第一義！汝今乃能問佛此義。何以故？汝為安樂一切眾生、安隱一切眾生、為欲利益一切眾生、安隱一切天人，故問此義。成就第一義！汝一心聽，我意何故作如是說，一切法本來無體相、一切法本來不生、一切法本來不滅、一切法本來寂靜、一切法本來涅槃？

「成就第一義！我意依諸法三種無體相，作如是說，一切諸法無自體相。何等為三？所謂依諸法無自體相、無生體相、第一義諦無自體相。成就第一義！諸法無自體相者，諸分別相。何以故？以彼諸法隨名相說，非有自體，是故我言無自體相。成就第一義！何者諸法無生體相？謂諸法無體相。何以故？以彼生法依他力因緣，非自體相，是故我說無生體相。成就第一義！何者是第一義無體相？成就第一義！第一義無體相者，一切諸法本無生體，是故我說一切諸法無自體相，以彼依於因緣生故、以依第一義無體相故。何以故？成就第一義！於諸法中清淨觀相，我說彼是第一義相。

「成就第一義！以他力相中清淨觀故，是故我說第一義諦無自體相。成就第一義！一切諸法無成就相，是故我說彼第一義諦無自體相。何以故？成就第一義！諸法無我、無我體相，是故我說彼一切法無自體相。成就第一義！以是，彼法依無體得名，是故我說第一義諦無自體相。成就第一義！如空中華無自體相，一切諸法無自體相亦復如是。是故，我說一切諸法無自體相，法應如是，應知。

「成就第一義！譬如幻作種種色像，諸因緣法無自體相亦復如是。是故，我說一切諸法無自體相。成就第一義！第一義諦無自體相亦復如是。是故，我說第一義諦無自體相。成就第一義！如空中華色，無體相得名。如是，第一義諦無自體相亦復如是。成就第一義！我意依此三種法無體相故，說言諸法無自體相法。

「復次，成就第一義！我意依相無自體相，說言諸法無自體相，彼法本來不生、彼法本來不滅、彼法本來寂靜、彼法本來涅槃。何以故？成就第一義！若一切法無自體相，彼法不生；若法不生，彼法不滅；若不滅、不生，彼法本來寂靜；若法本來寂靜，彼法本來清淨；若法本來清淨，彼法本來涅槃。若如是，彼法無有少法可滅令入涅槃。成就第一義！是故我意依彼相說彼法無自體相，是故我說一切諸法本來不生。

「復次，成就第一義！第一義者，依無我得名，是故我意依第一義無體相故，說言諸法本來不生。何以故？成就第一義！以第一義法無我得名，是故名為第一義諦無自體相，常常時、恒恒時一切法體常住——謂無為體——離諸一切煩惱相應。若法常常時、恒恒時依彼法體住彼法，不生、不滅，以無為故。若法無為，彼法本來寂靜；若法本來寂靜，彼法本來涅槃，以遠離一切煩惱、毒相應故。是故，第一義法無我得名，我說諸法無自體相，一切法本來不生、一切法本來不滅、一切法本來寂靜、一切法本來涅槃。

「成就第一義！一切眾生眾生界中不知不覺虛妄分別法體差別，亦不能知他力因緣法體差別，亦復不見第一義諦法體差別，是故我說三種法無自體相。成就第一義！而諸眾生虛妄分別諸法體相、他力法體、第一義體，虛妄分別名字體相、說因緣法、第一義法。成就第一義！一切眾生如是如是說、如是受用，依名字心、依隨順心、依名用使心，依彼分別名字體相，執著他力、因緣法體、第一義體。

「成就第一義！如是如是執著，如是如是依他力法虛妄執著因緣法體，依彼因緣生未來世他力法體，為煩惱染、業染、生染，流轉六道，長夜受苦，不能出離生死苦縛，所謂地獄、畜生、餓鬼、阿修羅、天、人諸趣。

「成就第一義！隨所有眾生不種善根、不能清淨一切罪業、不能成就諸善根力、不多信法、不集功德智慧之業，我為彼說諸法不生。彼諸眾生聞我所說因緣和合有為行生，彼眾生知諸法無常不恒、不可歸依、異異轉滅，於諸一切有為行中生驚怖心、生遠離心。生驚怖心、生遠離心已，彼諸眾生不行惡法、修行善法，修行善法者依善法因、不種善根者種諸善根、不清淨罪業者清淨罪業、不成熟諸根者能令成熟，依彼成熟善根力故能多信法，多信法者能集功德智慧之藏。

「成就第一義！彼諸眾生雖種善根，乃至能集一切功德智慧之藏，成就第一義！而彼眾生於彼因緣諸法之體、無生體相及第一義無體相法不如實知，不如實知故，於諸一切有為行中不能生厭、不能遠離。是故，彼諸一切眾生不得解脫煩惱染、業染、生染。

「成就第一義！如來為彼諸眾生故，重說彼法——所謂因緣無體、第一義無體——令彼眾生於有為行生厭離心，為得解脫煩惱染、業染、生染。彼諸眾生聞我所說，於彼諸法無生相中、於一切法虛妄分別中、第一義諦無體相中能生正信，思惟彼法，如實覺知，於他力中不生執著、虛妄分別諸法體相，但知唯是名用得名、唯是隨順名用得名、唯是隨順名用彼諸煩惱得名。是故，彼諸一切眾生能滅他力因緣諸相，依於現法智慧之力斷彼未來一切因緣。是故，依彼因緣正見能離一切有為諸行；厭離一切有為行已，得正解脫，遠離業染、煩惱染、生染。

「成就第一義！聲聞性眾生依此道、依此法，得聲聞涅槃；緣覺性眾生亦復如是，依此道、依此法，得緣覺涅槃；佛乘性眾生亦復如是，依此道、依此法，得阿耨多羅三藐三菩提。成就第一義！是故，我說聲聞、緣覺、菩薩一清淨道。成就第一義！唯一清淨道，更無第二，我意依此故說一乘。

「成就第一義！而眾生界中非無種種性軟中上根眾生。成就第一義！寂滅聲聞性人，一切諸佛盡力教化，不能令其坐於道場得阿耨多羅三藐三菩提。何以故？成就第一義！以彼自性本來狹劣，一向少於慈悲之心、一向怖畏一切諸苦、以少慈悲一向捨於利益眾生。成就第一義！若一向畏苦、一向離諸有為之行，彼人遠離利益眾生、遠離能度諸眾生業。是故，我說彼人不能證阿耨多羅三藐三菩提，我說名為寂滅聲聞。

「成就第一義！發菩提心聲聞人者，而我說彼名為菩薩。何以故？以彼菩薩先離煩惱障得慧解脫、後離智障得心解脫，彼菩薩如來初化，依自身利益而得解脫。是故，我說彼是聲聞性人菩薩。

「成就第一義！我善說法中、善如意法中、善毘尼法中、善清淨法中、清淨法中，不錯依種種性說種種法相。成就第一義！是故，佛意依此三種無體相法，說不了義修多羅法，所謂諸法本來不生、本來不滅、本來寂靜、本來涅槃。

「成就第一義！若有眾生種諸一切增上善根、清淨罪業、成就諸根、多信諸法、善集一切善根智慧，彼諸眾生聞我法音能如實知，彼諸眾生信我法、信我義，智慧觀察能如實覺，依彼證法隨順行力，速得究竟阿耨多羅三藐三菩提。我依彼諸一切眾生能於我身生恭敬心作如是言：『此是正覺，知一切法，是故名為應正遍知。』

「成就第一義！若有眾生不種一切增上善根、不能清淨一切罪業、不能淳熟一切善根、不多信法、無增上心、不集功德智慧之藏、直心體性、不能觀察是法非法——是法可取、是法可捨，依自心見執著而行——彼諸眾生雖聞我法，亦復不知依何意說。而彼眾生信於我法、恭敬我法，而作是言：『我信諸佛如來所說修多羅，甚深甚深相、依空相應、難見難覺、不可覺形相、不可覺微細極微、黠慧人智慧境界，如來說諸修多羅義我不能知。』默然而信而作是言：『諸佛如來菩提甚深，諸法體相亦復甚深，唯佛所知，非我境界。諸佛如來隨諸眾生種種信心說種種法，以諸如來無量智慧所知如海，而我知見如牛跡水。』是故，眾生於彼修多羅若，能至心受持、書寫，寫已住持、讀示、供養、為他人說、誦常誦、隨喜施他，而彼眾生不能於中如實修行，以未知我甚深之意，以不覺故。成就第一義！彼諸眾生依因彼故，功德、智慧增長滿足，亦復令彼未淳熟心令得淳熟。

「成就第一義！復有眾生眾生界中不能種諸一切善根，乃至不能成就功德智慧之業，無直心、無直意，而彼眾生知是法、是非法，是可取、是可捨，自智生見是可取、是可捨，而彼眾生聞我所說甚深之法不知我意，是故不知如實之法。不知如實法故，不能覺知一切諸法；聞聲執著義亦如是。是故，彼諸一切眾生說如是言：『諸法無體相，一切法本來不生、一切法本來不滅、一切法本來寂靜、一切法本來涅槃。』而彼眾生依因此見，於諸法中起於邪見、無諸法相墮於邪見，以見諸法無無相。以見諸法無無相故，而謗一切諸法為無，所謂虛妄分別相、因緣法體相、第一義法體相。何以故？成就第一義！依彼他力、因緣體相，依於第一義諦體相，有名字相。成就第一義！若眾生見因緣體相、第一義相言是無相，彼眾生謗假名名字相，是故我說彼諸眾生謗三種相。

「成就第一義！彼諸眾生於無法中起法相、於無義中生義相，無法依法住持、無義依義住持。成就第一義！彼諸眾生依我信法增長善法，而取非義為義，智不增長。智不增長者，離諸善法，於聞法眾生住持是法，法住持非義為義墮於邪見，彼諸眾生以取無法法相、無義義相。以取無法法、非義義相，是故，彼諸一切眾生依不正見離諸善法。

「應知，成就第一義！復有眾生於彼邪見人邊聞法，說如是言：『諸法無體，不生、不滅、寂靜、涅槃。』驚懼怖畏而說是言：『此非佛語，是魔所說。』是故，彼諸邪見眾生謗諸修多羅、說諸修多羅、毀諸修多羅，言是非法。而彼眾生因彼謗法得無量罪，成就無量極惡罪業。

「成就第一義！是故，我說謗法眾生見無諸法、亦無於義依義說法，成就無量極惡罪業，亦令無量諸眾生等多生罪業。

「成就第一義！若有眾生不種善根、不清淨罪業、不熟身業、多不信法、不能集彼功德智慧、不直心、不隨順直心，而依自見邪智分別是法、非法，是法可取、是法可捨，彼諸眾生雖聞我法，不得我意、不生信心、亦復不能如實知我所說之意。是故，彼諸一切眾生於諸非法生於法想、於諸非義生於義想，執著非法生是法想、執著非義生是義想，而作是言：『此非佛語，是魔所說。』而彼邪智如是解故，而謗諸法、不順諸法、毀呰諸法、輕論諸法、於正法中加置邪法，為滅修多羅、為壞修多羅、為不行修多羅、為不說修多羅、於信修多羅者生怨家想。彼諸眾生先有無量罪業重障，復因謗法而謗於人，轉更增長無量罪障，而彼罪障根本之罪不可說盡，何況復加謗法之罪？墮大地獄無有出期，乃至無量百千萬億阿僧祇劫說其歲數亦不能盡。

「成就第一義！我今善說如是諸法、善示善清淨、善說眾生如是種種異信、種種異見。」

爾時，世尊而說偈言：

「無法體不生、　本寂靜、不滅、

自性涅槃法，　是故我說常。

三種無體相，　第一義無體，

若能知我意，　是人得解脫。

一道法進趣，　諸眾生解脫，

是故一乘法，　隨聞差別說。

諸眾生無量，　為身求涅槃，

如來甚希有，　安隱諸眾生。

若證無漏界，　平等無二相，

成就佛諸義，　彼人離煩惱。」

爾時，成就第一義菩薩白佛言：「希有，世尊！未曾有、未曾聞，如來所說如是微細、極微細，甚深、極甚深，難覺、極難覺，諸佛如來意趣難知。

「世尊！我知如來所說義意：所謂分別境界彼依分別有為行相，於名字中說彼色陰自體相相名為勝相，所謂色陰生、色陰滅、離色陰、知色陰。是故，如來依彼法相，說彼諸法為無體相。

「世尊！彼分別境界，依彼分別境界行相是他力相。是故，如來依於彼法，而說諸法不生、諸法無體，亦依彼法說第一義言無體相。

「世尊！我知世尊所說法義：謂即依彼分別境界虛妄分別有為行相，即彼虛妄分別之相。無如是相即彼無體相，無體相法無我，真如清淨觀相是第一義。是故，如來依第一義說彼諸法名無體相。

「世尊！如一色陰，餘陰亦如是；如是，十二入、十八界，一一入、一切法亦如是。

「世尊！我知如來所說法義：所謂分別境界中虛妄分別有為行相，所謂苦諦，知苦諦依於名字，說自體相勝相虛妄分別，如來依彼說言諸法無有體相。世尊！彼分別境界相依止分別有為行相，名因緣相。世尊！是故，我說我知如來所說法義。何以故？世尊！即彼分別境界分別諸相依止虛妄行相而生，而彼虛妄分別行相無如是體、無如是相，是法無我，真如清淨觀名第一義。是故，如來依彼法說第一義無體相。

「世尊！如苦諦，餘諦亦如是；如是，四念處、四正勤、四如意足、五根、五力、七覺分、八聖道，以要言之，一切諸法亦復如是。

「世尊！我知世尊所說法義：於分別境界中依虛妄分別有為行相，正覺三昧對治，對治生正三昧；生三昧已而復住持，不忘、不失，修行增長。名字所說法相、勝相是分別相，是故，如來依彼法相說言諸法無有體相。世尊！彼分別境界依止他力、因緣行相是他力相，是故，如來依彼法相說言諸法無有體相，亦說第一義是無體相。

「世尊！我知世尊所說義相：即彼名字分別境界依止分別名字行相，即彼分別無如是相，即彼無相、即彼無相體、無體法、無我，真如清淨觀相即第一義。是故，世尊說言諸法無有體相是第一義相。

「世尊！譬如毘舒婆藥草著諸藥中、一切食中。世尊！如來說法亦復如是，諸法無體相——諸法不生、諸法不滅、諸法寂靜、諸法自性涅槃——說了義修多羅，置於一切不了義修多羅中。

「世尊！譬如畫地，種種一相，所謂青、黃、赤、白，能了別彼種種畫相。世尊！如來說法亦復如是，諸法無體相——不生、不滅、寂靜、自性涅槃——了義言教置於一切不了義中成一味相，亦能了別彼不了義修多羅等名字故。

「世尊！譬如一切諸飲食中，若置熟酥生增上味。佛說此法亦復如是，依一切法無有體相——不生、不滅、寂靜、自性涅槃——說此了義修多羅，置諸一切不了義中能生增上歡喜踊躍。

「世尊！譬如虛空，一切處等於諸一切種種作業無有障礙，皆悉能成。世尊！如來亦爾，說言諸法無有體相——諸法不生、諸法不滅、諸法寂靜、諸法自性而是涅槃——說了義經於諸一切不了義經等同一味，成就一切聲聞、辟支佛、大乘修行，作無障礙。」

爾時，世尊告成就第一義菩薩言：「善哉，成就第一義！」復作是言：「善哉，善哉！成就第一義！汝實能知諸佛如來說法之意。汝今善說此義譬喻，如彼毘舒婆藥草、畫地、置酥、虛空等譬。成就第一義！如是如是，如汝所說。不異汝說，如是受持。」

爾時，成就第一義菩薩白佛言：「世尊！如來初成應、正等覺，於波羅㮈城仙人集處、諸禽獸遊處，為諸修行聲聞行人一轉四諦希有法輪，世間一切沙門、婆羅門、天、人、魔、梵無能轉者，若有能轉，依法相應無有是處。

「世尊！此第二轉法輪說上法相可入法相，分別彼諸不了義修多羅，為住大乘眾生說於諸法無有體相——諸法不生、諸法不滅、諸法寂靜、諸法自性涅槃——希有之中復是希有。

「世尊！此是第三轉法輪，為住一切大乘眾生說諸法無體相——不生、不滅、寂靜、自性涅槃——善說四諦差別之相，希中希有，無人能入、無人能對、無人能諍、更無有上、更無有勝了義修多羅無諍論處。」

爾時，成就第一義菩薩白佛言：「世尊！若善男子、善女人聞如來說諸法本來無體相——本來不生、本來不滅、本來寂靜、本來自性涅槃——正信書寫、寫已受持、供養、施與他人、為自說、自誦、自讀、修行隨喜，彼善男子、善女人得幾所功德？」

爾時，世尊告成就第一義菩薩摩訶薩言：「彼善男子、善女人成就無量阿僧祇功德聚。成就第一義！彼之功德無有譬喻可以況說。以要言之，略說少分。成就第一義！譬如指甲上土，依大地土百分不及一、迦羅分不及一、憂波尼沙陀分不及一，乃至算數譬喻不能及一。成就第一義！譬如牛跡中水，依大海水百分不及一、千分不及一、迦羅分不及一、憂波尼沙陀分不及一，乃至算數譬喻亦不及一。

「成就第一義！如是，我說信不了義修多羅，乃至修行不了義修多羅所得功德，依此所說了義修多羅，生於信心乃至修行所得功德、受持讀誦，彼不了義修多羅，百分不及一、千分不及一、萬分不及一、迦羅分不及一、憂波尼沙陀分不及一，乃至算數譬喻所不能知。」

爾時，成就第一義菩薩白佛言：「世尊！此深密解脫修多羅中，此法門名為何等？云何奉持？」

佛言：「成就第一義！此法門名『說第一義了義修多羅』，汝應如是受持。」

佛說此法門時，六千眾生發阿耨多羅三藐三菩提心、三百千聲聞遠塵離垢得法眼淨、復有五百千聲聞得無漏心解脫、七萬五千菩薩得無生法忍。

深密解脫經卷第二

深密解脫經卷第三

元魏天竺三藏菩提流支譯

聖者彌勒菩薩問品第九

爾時，聖者彌勒菩薩摩訶薩，依奢摩他毘婆舍那所攝法相，白佛言：「世尊！世尊！菩薩依止何法、住持何法，於大乘中修行奢摩他、毘婆舍那？」

佛告彌勒菩薩言：「彌勒！依說諸法差別之相及能住持阿耨多羅三藐三菩提心。彌勒！如我所說四種觀法，菩薩依彼四種觀法修行大乘奢摩他、毘婆舍那。何等為四？一者、分別觀，二者、無分別觀，三者、事別，四者、所作成就。」

彌勒菩薩問佛言：「世尊！有幾種奢摩他觀？」

佛言：「彌勒！惟有一種奢摩他觀，所謂無分別觀。」

彌勒菩薩復言：「世尊！可有幾種毘婆舍那觀？」

佛言：「彌勒！惟有一種，所謂差別觀。」

彌勒菩薩復言：「世尊！有幾數名向二觀？」

佛言：「彌勒！有於二種：一者、事別，二者、事成就。」

彌勒菩薩言：「世尊！云何菩薩依四種法修行奢摩他、毘婆舍那觀，善知奢摩他、毘婆舍那？」

佛言：「彌勒！如我為諸菩薩所說差別法相，所謂修多羅、祇夜、和伽羅、那伽他、憂陀那、尼陀那、阿婆陀那、伊帝憂多伽、闍多伽、毘佛略、阿浮陀檀摩、憂波提舍。彌勒！一切菩薩於如是等修多羅中，應善諦聽、口常善誦、心常善知、智常善觀、慧如實覺。彌勒！諸菩薩等於彼修多羅中善思惟已，於空閑處獨坐觀察，觀察彼心，內常隨順。如是觀心、如是不斷心，彼菩薩得身樂、心樂。彌勒！是名我說菩薩修行奢摩他法。

「彼菩薩得身心樂已，依身心樂觀所說法，如向思惟一切諸法，觀察內心三昧境界像，能信諸法，離於思惟。彌勒！諸菩薩等如是觀彼三昧鏡像可知彼義，覺觀思惟，忍悕見意知覺現前。彌勒！是名我說菩薩修行毘婆舍那。彌勒！諸菩薩等應當如是善知毘婆舍那。」

爾時，聖者彌勒菩薩白佛言：「世尊！世尊！菩薩未得內心觀像，未得身樂、未得心樂，佛說彼觀名何等觀？」

佛言：「彌勒！非奢摩他，是隨順奢摩他，是故，我說名為隨順信奢摩他。」

彌勒菩薩言：「世尊！菩薩未得身樂、心樂，觀於內身三昧境界，思惟彼法，如是觀心，佛說彼觀名何等觀？」

佛言：「彌勒！我說彼觀非毘婆舍那，名隨順信毘婆舍那。」

彌勒菩薩言：「世尊！說奢摩他行、毘婆舍那行，為一、為異？」

佛言：「我說非異、非不異。彌勒！以何義故我說不異？毘婆舍那觀不離奢摩他，是故不異。彌勒！以何義故我說是異？以觀分別境像差別，是故為異。」

彌勒菩薩言：「世尊！毘婆舍那三昧境界，為異彼心、不異彼心？」

佛言：「彌勒！我說不異。何義不異？以唯是心觀彼境像。何以故？我說但是心意識觀得名故。」

彌勒菩薩言：「世尊！若彼心境像不異於心，云何心即能觀於心？」

佛言：「彌勒！彼處無有一法能觀一法，而彼心生如是現見。彌勒！譬如清淨明鏡，依因境像能見境像，而不作心：『我見境像。』依彼境像現見境像。彌勒！如彼心生不離於心，離心見境，彼三昧鏡像現見境界。」

彌勒菩薩言：「世尊！一切眾生所有心法、色等境界，為異於心、為不異心？」

佛言：「彌勒！不異於心。而諸凡夫顛倒智取，不能識知但是心法，以不如實知彼種種境像，顛倒取顛倒法。」

彌勒菩薩言：「世尊！云何菩薩一向修行毘婆舍那？」

佛言：「彌勒！若菩薩隨順觀彼心相不斷，如是菩薩一向修行毘婆舍那。」

彌勒菩薩言：「世尊！云何菩薩一向觀彼奢摩他法？」

佛言：「彌勒！若菩薩隨順觀彼心相不斷，如是，菩薩一向觀彼奢摩他法。」

彌勒菩薩言：「世尊！云何菩薩奢摩他、毘婆舍那二法和合，一時修行？」

佛言：「彌勒！若菩薩觀心一心，如是，奢摩他、毘婆舍那一時修行。」

彌勒菩薩言：「世尊！何者是心相？」

佛言：「彌勒！所謂分別三昧境界鏡像觀毘婆舍那，是名心相。」

彌勒菩薩言：「世尊！何者是心無間？」

佛言：「彌勒！謂觀像心奢摩他觀，是名心無間。」

彌勒菩薩言：「世尊！何者是心而言一心？」

佛言：「彌勒！所謂觀彼三昧境像覺知是心，覺知是心已修真如觀，彌勒！是名一心。」

彌勒菩薩言：「世尊！毘婆舍那行有幾種？」

佛言：「彌勒！毘婆舍那有於三種。何等三種？一者、相，二者、修行，三者、觀。彌勒！何者是相毘婆舍那？所謂但觀三昧境界分別境像，是名相毘婆舍那。彌勒！何者是修行毘婆舍那？所謂智慧善見彼彼法相，是名修行毘婆舍那。彌勒！何者是觀毘婆舍那？所謂彼彼法中智慧善觀彼彼法相而不證彼寂滅解脫，彌勒！是名善觀察修行毘婆舍那。」

彌勒菩薩復言：「世尊！奢摩他行有幾種？」

佛言：「彌勒！依前法，後三種亦如是應知。復次，彌勒！奢摩他有八種：所謂初禪奢摩他，如是，二禪、三禪、四禪、無邊空處、無邊識處、見少處、非想非非想處。復次，彌勒！有四種奢摩他：謂慈奢摩他、悲奢摩他、喜奢摩他、捨奢摩他。」

彌勒菩薩言：「世尊！如世尊說，依止奢摩他、毘婆舍那，不依止奢摩他、毘婆舍那。世尊！何者是依止法？何者是不依止法？」

佛言：「彌勒！如所聞法隨順法相，彌勒！是名依止法奢摩他、毘婆舍那。彌勒！離所聞法，思惟取法，依他教觀奢摩他、毘婆舍那義——所謂觀彼諸相青、黃、赤、白、臭、爛，一切有行無常苦、一切法無我、一切法寂靜、一切法涅槃——如是等奢摩他、毘婆舍那，彌勒！是名不依止法奢摩他、毘婆舍那應知。彌勒！所謂依止法奢摩他、毘婆舍那，而我為彼隨順法相利根菩薩作如是說。彌勒！不依止法隨順他教，而我為彼軟根菩薩作如是說。」

彌勒菩薩言：「世尊！如世尊說，差別觀奢摩他、毘婆舍那法，不差別觀奢摩他、毘婆舍那法。世尊！何者是差別觀奢摩他、毘婆舍那法？何者不差別觀奢摩他、毘婆舍那法？」

佛言：「彌勒！若菩薩一一觀修多羅等法，如聞、如取，思惟諸法，修行奢摩他、毘婆舍那，是名差別觀奢摩他、毘婆舍那法。彌勒！若菩薩即彼修多羅等法，作一段、一分、一聚，如是思惟此一切法，隨順真如、流順真如、隨向真如、隨順彼真如、隨順菩提、隨順涅槃、隨心識轉、隨順彼法、隨向彼法，如實能知無量阿僧祇諸善法相，彌勒！是名無差別觀奢摩他、毘婆舍那法。」

彌勒菩薩言：「世尊！如世尊說，少相差別觀奢摩他、毘婆舍那法，大相差別觀奢摩他、毘婆舍那法。世尊！何者是少相差別觀奢摩他、毘婆舍那法？何者是大相差別觀奢摩他、毘婆舍那法？何者是無量相差別觀奢摩他、毘婆舍那法？」

佛言：「彌勒！若菩薩差別觀修多羅一一乃至憂波提舍作一段思惟，彌勒！是名少相差別觀奢摩他、毘婆舍那法。彌勒！若菩薩即彼修多羅等不差別作一段思惟，彌勒！是名大相差別觀奢摩他、毘婆舍那法。彌勒！若菩薩諸佛如來說無量法、無量名字、無量章句、無量上上智慧、樂說、辯才作一段思惟，是名無量差別觀奢摩他、毘婆舍那法。」

彌勒菩薩言：「世尊！云何菩薩證得差別觀奢摩他、毘婆舍那法？」

佛言：「彌勒！有五種觀觀彼法。何等五種？所謂思惟奢摩他、毘婆舍那，念念滅一切煩惱；身離種種相，得法樂樂；如實知十方無量無畔齊；知無量法光明所作成就相應清淨分；無分別相現前，為得成就法身證上上勝勝因。」

彌勒菩薩言：「世尊！何處隨順修行差別觀奢摩他、毘婆舍那法？何處證得差別觀奢摩他、毘婆舍那法？」

佛言：「彌勒！初歡喜地菩薩摩訶薩隨順證少，於第三光明地菩薩善證得應知。彌勒！初學菩薩亦修行此差別觀奢摩他、毘婆舍那法，學思惟不休息故。」

彌勒菩薩言：「世尊！何者奢摩他、毘婆舍那有覺有觀三昧？何者是無覺有觀三昧？何者是無覺無觀三昧？」

佛言：「彌勒！若菩薩隨如所聞攝受諸法，於一切法覺觀相麁細，隨順能生奢摩他、毘婆舍那法，是名有覺有觀三昧。彌勒！若菩薩於彼法相不了了麁細相，隨順彼法修行而得彼法光明正念心，隨順細觀察奢摩他、毘婆舍那，彌勒！是名無覺有觀三昧。彌勒！若菩薩離一切相，自然隨順法，思惟觀察奢摩他、毘婆舍那，是名無覺無觀三昧。

「復次，彌勒！初修行奢摩他、毘婆舍那，是名有覺有觀三昧。彌勒！若菩薩觀一切法，是名無覺少觀三昧。彌勒！若菩薩觀無差別法三昧，是名無覺無觀三昧。」

彌勒菩薩言：「世尊！何者是奢摩他相？何者是取奢摩他相？何者是奢摩他捨相？」

佛言：「彌勒！若菩薩掉動心、疑心中，生驚畏心或欲遠離，思惟諸法而不斷絕，是名奢摩他相。彌勒！若菩薩心沈沒沈沒相疑，思惟於法生歡喜心，是名取相奢摩他。彌勒！若菩薩一向於奢摩他道、一向毘婆舍那道，雙道觀彼二法，煩惱不染於心，自然思惟、自然隨順彼法修行，是名奢摩他捨相。」

彌勒菩薩言：「世尊！如世尊說，菩薩修行奢摩他、毘婆舍那法，如實知法、如實知義。世尊！云何菩薩知法、知義？」

佛言：「彌勒！若菩薩知五種觀法，名如實知法。何等為五？一者、名，二者、句，三者、字，四者、差別，五者、同。彌勒！何者是名？謂於染法、淨法中觀自體相、說法相，彌勒！是名為名。彌勒！何者是句？即彼法種種名名，聚染法、淨法義為名，用依止、住持，是名為句。彌勒！何者是字？即彼名句依彼一法名，是名為字。彌勒！何者是差別？謂一一法別異觀，是名差別。彌勒！何者是同？所謂無差別觀法，說名為同。彌勒！若菩薩如是觀者，名為如實知法。

「彌勒！云何菩薩觀義？菩薩觀義有十種。何等為十？一者、所應修行者修行，二者、修行至究竟處，三者、知能取義，四者、知可取義，五者、知住持義，六者、知受用義，七者、知顛倒義，八者、知不顛倒義，九者、知染義，十者、知淨義。

「彌勒！若菩薩染、淨法中一切種差別修行——謂陰五種數、內入六種數、外入六種數——如是等差別修行，彌勒！是名菩薩所應修行者修行。

「彌勒！若菩薩於染、淨法中如實知真如，彌勒！是名菩薩修行至究竟處。

「復次，彌勒！真如有七種。何等為七？所謂無始有為行相真如；相真如，所謂我空、法空；唯識真如，知有為行惟是心；執著真如，所謂我說苦諦；邪行真如，所謂我說集諦；清淨真如，所謂我說滅諦；正修行真如，所謂我說道諦。彌勒！行相真如、執著真如、邪行真如，此三真如一切眾生平等無差別。彌勒！相真如、唯識真如，此二真如一切法平等無差別。彌勒！清淨真如，聲聞、緣覺、菩薩、阿耨多羅三藐三菩提平等無差別。彌勒！修行真如，如聞妙法，差別觀奢摩他、毘婆舍那，攝取般若平等無差別。

「彌勒！菩薩知能取義者，所謂五種入相及心意意識心數法，是名知能取義。

「彌勒！可取義者，所謂外六入。彌勒！能取義者即是可取義，是名知能取可取義。

「彌勒！菩薩知住持義者，所謂世界眾生住處，依彼住處眾生可見，所謂聚落、田地。彼百聚落地、彼千聚落地、彼千萬聚落地，名盡海畔地；彼百千，彼百千閻浮提；彼百千、彼百千萬，名為一千世界；彼一千世界百倍、彼百倍千倍、彼千倍百千倍，名為二千中世界；彼二千中世界百倍、千倍、百千倍，名為三千大千世界；彼三千大千世界百倍、彼復千倍、復千倍、復百千萬倍、彼百千萬倍，名為一億；彼一億百倍、彼百倍復千倍、彼千倍復一億、彼一億復千億、復百千億，名為一阿僧祇；彼百億千億、彼千億百千億、彼百千億阿僧祇、彼阿僧祇百阿僧祇、彼百阿僧祇千阿僧祇、彼百千阿僧祇百千萬三千大千、百千萬阿僧祇世界、百千萬微塵數，十方世界無量世界，彌勒！是名菩薩知住持義。

「彌勒！何者菩薩知資生義？所謂我為眾生說種種資生所受用故。

「彌勒！何者是菩薩知顛倒義？彌勒！即彼取受用於無常義中生常相顛倒、心相顛倒、見相顛倒，於苦中生樂相顛倒、不淨中生淨相顛倒，於無我中生我相顛倒、心相顛倒、見相顛倒，彌勒！是名菩薩知顛倒義。

「彌勒！何者是菩薩知非顛倒義？彌勒！即遠離彼四顛倒，是名菩薩知非顛倒義。

「彌勒！何者是菩薩知染相義？彌勒！於三界中有三種染相：所謂煩惱染、業染、生染。彌勒！是名菩薩知染義。

「彌勒！云何菩薩知淨義？彌勒！即遠離彼三種染，修行菩提分法，彌勒！是名菩薩知淨義。

「彌勒！此十種義攝取一切義應知，彌勒！是名菩薩如實知義相。

「復次，彌勒！若菩薩知五種法，彼菩薩名善知義。何等為五？一者、可知境界，二者、可知義，三者、知法，四者、依知得證果，五者、如實受彼法。

「彌勒！何者是可知法？彌勒！一切境界——所謂五陰、內諸入、外諸入等——是名知境界。

「彌勒！何者是可知義？彌勒！無量種觀如實知彼法——所謂世諦、第一義諦，功德法、過咎法，因緣法、三世法，生法、住法、滅法、病等諸法，苦、集等法，真如法、實際法、法界法，略法、廣法，一向差別說問答法、置答法，祕密法、直說法——彌勒！如是等可知義應知。彌勒！何者是知法？彌勒！能生彼知三十七品——所謂四念處乃至八聖道——彌勒！是名知法。

「彌勒！何者是菩薩依知得證法？所謂滅貪、瞋、癡煩惱，遠離貪、瞋、癡煩惱，得四沙門果——所謂我說聲聞、如來、世間、出世間一切功德——彼諸功德如實證知，彌勒！是名菩薩依知證果法。

「彌勒！何者是菩薩如實受彼法？彌勒！即彼所證法知解脫、受解脫，復為一切眾生廣說、示現開發。

「彌勒！此五法攝取一切義應知。

「復次，彌勒！菩薩知四種觀，名如實知義。何等為四？所謂知心生義、知受用義、知隨心義、知染淨義。

「彌勒！菩薩畢竟得四種義，亦名攝取一切義應知。

「復次，菩薩如實知三種法名為如實知義。何等為三？所謂字義、義義、界義。彌勒！何者字義？所謂名、身等應知，彌勒！是名字義。彌勒！何者義義？彌勒！義義有十種。何等為十？所謂實相；知相；遠離相；證相；修行相，即彼實相等；種種差別相；依止所依止相應相，即彼知相等障礙相；隨順法相、不知過咎相、知利益相。彌勒！是名菩薩知義義相。

「彌勒！何者是菩薩知界義相？彌勒！界義相有五種：所謂世界、眾生界、法界、可化界、可化方便界。彌勒！此五種界攝取一切義應知。」

爾時，彌勒菩薩白佛言：「世尊！所言聞慧、思慧、奢摩他、毘婆舍那，三種修行義。此三種慧，云何差別？」

佛言：「彌勒！聞慧修行者，依止名字，如聞不稱意，非現前解脫、隨順解脫，彌勒！是名聞慧修行義。彌勒！思慧修行義者，彌勒！思慧亦依名字，唯如聞，不如是隨順心，非現前解脫，而轉轉隨順解脫，非現證解脫，彌勒！是名思慧修行義。彌勒！修慧修行義者，彌勒！菩薩依名字、不依名字，依如聞、不依如聞，隨順心、隨智可知法，三昧境界像現前，轉轉隨順解脫、增長解脫，彌勒！是名修慧修行義。彌勒！是名三慧異相義。」

彌勒菩薩言：「世尊！菩薩修行奢摩他、毘婆舍那，何等為智？何等為見？」

佛言：「彌勒！我應說彼無量智見相。以略言之，於差別法相中奢摩他、毘婆舍那般若，是名為智。彌勒！觀諸法無差別相，是名為見。」

彌勒菩薩言：「世尊！菩薩修行奢摩他、毘婆舍那，以何等心觀何法相？」

佛言：「彌勒！真如觀心，修行法相、義相，亦不見名，亦不見名體相，亦不見彼名字因相。如是，句、字一切義應知，乃至不見十八界自體相，亦見彼因相，修行奢摩他毘婆舍那。是名修行奢摩他毘婆舍那義應知。」

彌勒菩薩言：「世尊！菩薩修行真如義相亦修行彼相不？」

佛言：「彌勒！真如形相無相可見。若無相者，云何修行？彌勒！菩薩修行真如相者，降伏一切法、一切義相，而彼諸法不能降伏真如義相。」

彌勒菩薩言：「世尊！世尊常說器不清淨、鏡不清淨、諸水等濁不見面相，清淨器等能見面相。如是，世尊！不修行如實心者，不能見諸一切法相，修行者見。世尊！依何等心觀何等真如觀，說如是義？」

佛言：「彌勒！我依三種觀說如是義。何等為三？所謂聞慧、思慧、修慧，三種觀心能識真如。彌勒！我依如是義說。」

彌勒菩薩言：「世尊！菩薩如是解諸法義、修行諸法相，幾法相難修行？以何等法、何等觀觀彼難修行？」

佛言：「彌勒！有十種難修行相，依十八空觀彼難修行相。何等為十？彌勒！觀法義相、種種名字相，依一切法空，斷彼難修行相。

「彌勒！取如實義相受用——所謂生相、滅相、住相、異相、相應行相——依相空、無始空，斷彼難修行相。

「彌勒！取能取義相——所謂依身相、依我相——依內空、依不見空，斷彼難修行相。

「彌勒！取可取相——所謂資生相——依外空，斷彼難修行相。

「彌勒！取受用義男女相種種資生——所謂內外清淨相——依內外空、自性空，斷彼難修行相。

「彌勒！取住持義有無量相，依大空，斷彼難修行相。

「彌勒！取無色修行相、內寂靜解脫相，依有為空，斷彼難修行相。

「彌勒！取真如相義——所謂我空、法空，唯是心第一義相——依本空、無物空、自體空、無體自體空、第一義空，斷彼難修行相。

「彌勒！取清淨真如無為相、義離諸相、無異相，依無為空、不異空，斷彼難修行相。

「彌勒！取彼無為空、無異空，為斷彼空相，對治無為空、無異空，依空空，斷彼二空。」

彌勒菩薩言：「世尊！菩薩如是修行十種相，於何等縛相而得解脫？」

佛言：「彌勒！修行三昧境界見形像相染縛煩惱中而得解脫，即觀彼鏡像不取境界相，是名斷彼難修行相。彌勒當知，差別而言，是諸空等對十種相，非一一空不能對治斷十種相。彌勒！譬如無明不能生生，乃至老、死染煩惱等，但依本言無明緣行生，依近因緣故如是說。彌勒！此義如是應知。」

彌勒菩薩言：「世尊！何者是略空相？菩薩知彼略空相不失一切空相，離諸一切憍慢空相。」

爾時，世尊告彌勒菩薩言：「善哉，彌勒！善哉，善哉！彌勒！汝今乃能問佛此義。彌勒！汝能為於諸菩薩等不失空相故如是問，善哉是問。何以故？彌勒！若菩薩不知空相則失一切大乘法相。彌勒！汝今諦聽，我為汝說略相空義。彌勒！於他力相、第一義相、一切法中無染淨相，彼虛妄分別相常離彼相，不見有相，是名大乘中說略相空。」

彌勒菩薩言：「世尊！奢摩他、毘婆舍那攝幾種三昧？」

佛言：「彌勒！我說種種三昧——所謂聲聞、菩薩、如來三昧——攝取彼諸一切三昧應知。」

彌勒菩薩言：「世尊！奢摩他、毘婆舍那能成何等法因？」

佛言：「彌勒！能成清淨戒因，能成聞慧、思慧見因。」

彌勒菩薩言：「世尊！彼清淨戒、聞、思慧因成何等果？」

佛言：「彌勒！能成心清淨果、智慧清淨果。復次，彌勒！能成一切世間、出世間善法，一切聲聞、菩薩、諸佛奢摩他、毘婆舍那果應知。」

彌勒菩薩言：「世尊！奢摩他、毘婆舍那作何等業？」

佛言：「彌勒！遠離二種縛。何者為二？所謂遠離相縛、遠離煩惱縛。彌勒！是名奢摩他、毘婆舍那業。」

彌勒菩薩言：「世尊！佛說五種障。幾種障奢摩他？幾種障毘婆舍那？幾種向二障？」

佛言：「彌勒！惜身、資生，此二種障奢摩他。彌勒！聖人所說一切善法得聞不喜，此障毘婆舍那。彌勒！喜憒閙處、得少為足，此二障奢摩他、毘婆舍那應知。彌勒！喜閙亂處不能發修行法，得少為足，不能畢竟得究竟處。」

彌勒菩薩言：「世尊！如來說五種蓋。幾是奢摩他障？幾是毘婆舍那障？幾是向二障？」

佛言：「彌勒！掉、悔是奢摩他障，睡、疑是毘婆舍那障，欲、瞋二種是向二障。」

彌勒菩薩言：「世尊！云何善清淨奢摩他道？」

佛言：「彌勒！善伏睡眠，如是名為善能清淨奢摩他道。」

彌勒菩薩言：「世尊！云何善清淨毘婆舍那道？」

佛言：「彌勒！若能善斷掉、悔二蓋，如是則名善能清淨毘婆舍那道。」

彌勒菩薩言：「世尊！菩薩修行奢摩他、毘婆舍那行，有幾種法能知心散亂不名相應？」

佛言：「彌勒！菩薩知五種法，所謂：正念散亂、外心散亂、內心散亂、相散亂、煩惱散亂。

「彌勒！若菩薩捨正念大乘相應相，隨念聲聞、辟支佛相應念相，彌勒！是名菩薩正念散亂。

「彌勒！若菩薩著外五欲、樂憒閙處、著諸覺觀、隨順煩惱相念，是名外心散亂。

「彌勒！若菩薩為睡不利、心著三昧及餘三昧三摩婆提、染於所染，彌勒！是名內心散亂。

「彌勒！若菩薩依外相、內身三昧境界相思惟，是名心散亂。

「彌勒！若菩薩依內心思惟因緣，生覺觀煩惱——如是心是我——彌勒！是名煩惱散亂心。」

彌勒菩薩言：「世尊！奢摩他、毘婆舍那，從初菩薩地乃至如來地，對治何等過？」

佛言：「彌勒！奢摩他、毘婆舍那於初地中對治惡道業生煩惱染；第二地中對治微細過失；第三地中對治欲得善法過；第四地中對治愛三摩拔提心過；第五地中對治世間涅槃一向現前、不一向現前過；第六地中對治諸相行過；第七地中對治微細相行過；第八地中對治無相行、自然行過；第九地中對治一切種說法不得自在過；第十地中對治未得滿足法身過；彌勒！第十一地中對治細極細微細智障。彌勒！菩薩斷彼一切障已，得無障礙一切智處，成就所求法，得清淨法身。」

彌勒菩薩言：「世尊！云何菩薩修行奢摩他、毘婆舍那得阿耨多羅三藐三菩提？」

佛言：「彌勒！菩薩修行奢摩他、毘婆舍那，依七種真如為本，如聞思法入於定心，即念彼法，如聞、思慧，善思惟內心差別，觀彼真如。菩薩觀彼真如之法，尚捨微細修行之心，何況麁法？

「彌勒！何者是微細修行心相？所謂生心識、受心識、染淨識，內、外及彼二，彼行利益一切眾生，真如智——苦、集、滅、道，有為、無為，常、無常，苦集不異自性，業有為相，一切人無我、法無我相——如是等法修行捨心。彌勒！菩薩如是發心修行。如是多修行，剎那剎那離一切蓋得清淨心，得清淨心已入七種真如，內身證彼七種覺相應知，彌勒！是名菩薩摩訶薩善得見道。

「菩薩得彼見道智已，名定聚菩薩，生在佛家，受用初地，利益歡喜。是菩薩先已修行奢摩他、毘婆舍那道，於此始得事究竟觀；是菩薩復於上上地中修行，念彼二種觀故，離諸微細相。

「彌勒！譬如有人巧以細楔出彼麁楔。彌勒！菩薩修行亦復如是，觀內心相，離彼一切諸染相分；離染相分已，離取一切諸善法相；離取一切諸善法相已，離一切相。如是次第，上上地中念相似法，內心清淨乃至證阿耨多羅三藐三菩提，得所作修行觀行成就。彌勒！菩薩如是修行，得阿耨多羅三藐三菩提。」

深密解脫經卷第三

深密解脫經卷第五

元魏天竺三藏菩提流支譯

聖者觀世自在菩薩問品之二

聖者觀世自在菩薩白佛言：「世尊！世尊！何故諸菩薩心不多樂諸波羅蜜果報，而多樂諸波羅蜜行？」

佛言：「觀世自在！有五種法。何等為五？所謂樂於增上歡喜樂故、攝取自利利他故、樂未來世樂報恩故、不染諸法故、不失彼法故，應知。」

觀世自在菩薩白佛言：「世尊！世尊！此諸波羅蜜各有幾種勝妙之力？」

佛言：「觀世自在！此諸波羅蜜各有四種妙力應知。何等為四？一謂菩薩修行諸波羅蜜，遠離慳嫉心、遠離破戒心、遠離瞋心、遠離懈怠心、遠離散亂心，遠離諸見心故；能成就阿耨多羅三藐三菩提諸功德故；現身攝取自身他身故；於未來世能得廣大無盡愛果報故。」

觀世自在菩薩白佛言：「世尊！世尊！此諸波羅蜜，何等為因？何等為果？何等為力？」

佛言：「觀世自在！大悲為因、愛樂攝取眾生為果、能滿足菩提為力，應知。」

觀世自在菩薩白佛言：「世尊！世尊！若諸菩薩一切資財隨心所用不可窮盡，菩薩復有大悲愍心，何故世間貧窮眾生受種種苦？」

佛言：「觀世自在！此諸眾生自業罪過。菩薩大悲，常欲與諸一切眾生無盡富樂，常懷憐愍，堅固不動。觀世自在！若諸眾生無自罪障，世間無有貧窮眾生。

「觀世自在！譬如一切諸餓鬼等為渴逼惱，往見一切諸河、大海悉皆乾竭。此非諸河、大海過咎，是諸餓鬼自罪業報。諸菩薩等施諸眾生一切資財，如彼大海無有過咎；而諸眾生受貧窮苦，如彼餓鬼自作惡業有如是報，非菩薩過。」

觀世自在菩薩白佛言：「世尊！世尊！菩薩何等波羅蜜取諸法無體相？」

佛言：「觀世自在！般若波羅蜜取諸法無體相。」

觀世自在言：「世尊！若菩薩般若波羅蜜取諸法無體相者，世尊！何故般若波羅蜜不取諸法有體相？」

佛言：「觀世自在！我說取無體相，無體相者，汝當莫著言語。何以故？無體相法離諸一切名字、言語，內身證法，不可以名字、章句說，我依名字說言般若取諸法無體相。」

觀世自在菩薩白佛言：「世尊！如世尊說諸波羅蜜、隨近波羅蜜、大波羅蜜。世尊！何者是波羅蜜？何者是近波羅蜜？何者是大波羅蜜？」

佛言：「觀世自在！菩薩從無量劫修行布施等諸波羅蜜，畢竟能得一切善法，而彼菩薩具煩惱性現行於心，而彼煩惱不能染菩薩，而菩薩能降伏煩惱——謂信行地——於軟中信心而修諸行，是名波羅蜜。

「觀世自在！復有無量劫時畢竟修行增上善法，心行煩惱，而彼菩薩能伏煩惱、煩惱不能降伏菩薩，謂未入初地應知，觀世自在！是名近波羅蜜。

「復次，觀世自在！菩薩於無量劫畢竟修行上上善法，彼菩薩一切煩惱不行於心，所謂初地至八地、第十地。觀世自在！是名大波羅蜜應知。」

觀世自在菩薩白佛言：「世尊！世尊！此諸地中有幾種使煩惱？」

佛言：「觀世自在！有三種使煩惱。何等為三？所謂害伴使煩惱、薄使煩惱、微細使煩惱。觀世自在！何者害伴使煩惱？謂從初地乃至第五地不俱生煩惱。俱生煩惱伴彼菩薩，害伴使煩惱不行於心，是故我說害伴使煩惱。觀世自在！何者是薄使煩惱？謂六地、七地中微細無明使煩惱。菩薩修行薄彼無明煩惱，是名薄使煩惱。觀世自在！何者微細極微細煩惱？謂八地、上上地，一切無明使煩惱不行於心，唯有一切境界微細障。觀世自在！是名三種使煩惱應知。」

觀世自在菩薩白佛言：「世尊！世尊說菩薩斷一切過得斷諸使。世尊！菩薩斷幾種過名斷諸使？」

佛言：「觀世自在！菩薩斷三種過能斷諸使。何等為三？所謂皮、膚及骨。觀世自在！初斷皮障離第一過、次斷膚障離第二過、次斷骨障離第三過，我說一切使盡是名佛地應知。」

觀世自在菩薩白佛言：「世尊！世尊！幾阿僧祇劫斷彼諸過？」

佛言：「觀世自在！三大阿僧祇劫、無量時、無量月、無量半月、無量夜、無量晝日、無量念、無量剎那、無量無睺多、無量羅婆劫斷彼諸過應知。」

觀世自在菩薩白佛言：「世尊！此諸地中諸菩薩煩惱有何等相？有何功德？願為我說，而我應知。」

佛言：「觀世自在！無有染相生諸煩惱、無量功德生諸煩惱應知。何以故？菩薩於初地中自性證於一切法界，善能覺知一切法界。是故，菩薩如實能知生諸煩惱，非為不知。是故，於自身中無有染相，以不能生諸苦過故；無有諸過，為眾生界斷因果故，菩薩無量功德是煩惱生。」

觀世自在菩薩言：「希有，世尊！是大菩提能大利益，以諸菩薩生諸煩惱降伏一切聲聞、緣覺一切善根，何況諸餘無量功德？」

觀世自在菩薩白佛言：「世尊！如世尊說聲聞乘、大乘是為一乘。世尊！何意作如是說？」

佛言：「觀世自在！我聲聞乘中說種種法——所謂五陰、內六入、外六入——如是等我說彼法界一味，而彼聲聞不能覺知。是故，我說有種種乘。觀世自在！如有眾生聞說如是，分別執著，彼人不知一乘之體，取種種乘而證彼法，異異而取迭共諍論。我意如是應知。」

爾時，世尊而說偈言：

「種種諸法相，　我依一理說，

生於下劣解，　我說名二乘。

如聞聲分別，　而不知彼義，

故諸乘相違，　憍慢眾生諍。

知諸地妙相、　及諸願生處，

此勝相對治，　我說是大乘。」

爾時，觀世自在菩薩白佛言：「世尊！深密解脫修多羅中，此法門者名為何等？云何奉持？」

佛告觀世自在菩薩言：「觀世自在！此修多羅名『地波羅蜜了義法門』，汝今應當如是受持。」

說此「地波羅蜜了義經」時，七萬五千菩薩得大乘光明三昧。

聖者文殊師利法王子菩薩問品第十一

爾時，文殊師利法王子菩薩摩訶薩，依如來所作住持業差別，白佛言：「世尊！世尊！如來法身有何等相？」

佛告文殊師利：「如實修行十地波羅蜜，轉身成就得妙法身，是名諸佛如來法身相應知。

「文殊師利！彼佛法身有二種相不可思議。何等為二？所謂法身離諸戲論、離諸一切有為行相，而諸眾生執著戲論、有為行相。」

文殊師利白佛言：「世尊！聲聞、緣覺轉身所得，為是法身？為非法身？」

佛告文殊師利：「非法身也。」

文殊師利白佛言：「世尊！若非法身，是何等身？」

佛言：「文殊師利！名解脫身，非法身也。依解脫身，聲聞、緣覺、諸佛如來其身平等，而佛法身差別殊勝。法身勝者，勝彼一切聲聞、緣覺無量無邊阿僧祇功德，奇特殊勝不可為譬。為分別顛倒對治，彼人說如來生。」

文殊師利白佛言：「世尊！諸佛生世有何等相？」

佛告文殊師利：「化身生相隨世界相，一切種一切功德莊嚴住持相相應，是即化身生世間相應知。文殊師利！而佛如來法身不生。」

文殊師利白佛言：「世尊！我云何知化身所作現方便相？」

佛告文殊師利：「一切佛國土三千大千世界中大勢力家及福田家一時退，入胎、住胎、出胎，生已增長，受五欲樂，而行大捨出家苦行、證菩提、轉法輪、入涅槃。文殊師利！是應化身所作方便示現應知。」

文殊師利白佛言：「世尊！世尊！依如來法身住持力，幾種語為眾生說法——如來說法依可化眾生、未熟者令熟、已熟者令得解脫？」

佛言：「文殊師利！如來有三種語。何等為三？謂說修多羅、毘尼、摩得勒伽。文殊師利！是為三種應知。」

文殊師利言：「世尊！何等修多羅？何等毘尼？何等摩得勒伽？」

佛言：「文殊師利！我所說少事法，是名修多羅。少事法者，謂四種事、九種事、二十九種事。

「文殊師利！所言四種事者，謂聞事、歸依事、學事、菩提事，是名四種事。

「文殊師利！所言九種事者，謂施設事、眾生向受用事、向生事、向生住事、向染淨事、向種種事、能說事、可說事、眷屬事，是名九種事。

「文殊師利！所言二十九事者，謂依煩惱對染諸行事隨順事。

「何者是隨順事？謂隨順彼人相。未來世生因事故，依法相未來行因事，依淨分觀事，即彼處修行事。令心住事、現身受樂法行事、過一切苦觀行事，即如實知彼事。

「彼事有三種：依顛倒住持故、依眾生相外觀邪行住持相故、內心無憍慢住持故。

「修行住事、現證事、修行事、作向堅固事，觀彼九種事：觀察遠離不遠離方便事、向散亂事、不散亂、不失事、修行無障礙事、修行利益事、向堅固事、向彼實證事、具足得涅槃事。

「如來善說毘尼法——世間正見，出諸外道一切勝事——不修行彼法退事。何以故？文殊師利！若於如來善說毘尼法中不能修行，令善法退，非邪見過。」

文殊師利言：「世尊！何者是毘尼相？」

「文殊師利！毘尼相者，我為聲聞及諸菩薩說波羅提木叉及波羅提木叉相應法，是名毘尼事。」

文殊師利言：「世尊！菩薩有幾種法攝波羅提木叉？」

佛言：「文殊師利！菩薩有七種法攝波羅提木叉。何等為七？所謂菩薩知說受持法、知說波羅夷事、知說過事、知說過事體、知說無過事體、知說起過事、知說受持法失事。文殊師利！是名菩薩七種法攝波羅提木叉應知。」

文殊師利言：「世尊！何者是摩得勒伽？」

「文殊師利！我所說十一種相示現了義經，是名摩得勒伽。」

文殊師利言：「世尊！何等是摩得勒伽十一種相？」

佛言：「文殊師利！所謂世諦相、第一義諦相、觀菩提分法相、彼法相、自體相、彼法果相、受彼法說相、彼法障相、彼法隨順相、彼法過失相、彼法利益相。」

文殊師利言：「世尊！何者是世諦相？」

「文殊師利！世諦相者有三種。何等為三？說人相、說分別體相、觀諸法思惟作種種業相，應知。」

文殊師利言：「世尊！何者第一義諦相？」

「文殊師利！第一義諦相有七種，如前七種真如中所說：一者、所謂無始有為行相第一義諦；二者、相第一義諦，所謂我空、法空；三者、唯識第一義諦，知有為行唯是心識；四者、執著第一義諦，所謂我說苦諦；五者、邪行第一義諦，所謂我說集諦；六者、清淨第一義諦，所謂我說滅諦；七者、正修行第一義諦，所謂我說道諦。

「文殊師利！行相第一義諦、執著第一義諦、邪行第一義諦，此三第一義諦一切眾生平等無差別。文殊師利！相第一義諦、唯識第一義諦，此二第一義諦一切法平等無差別。文殊師利！清淨第一義諦，聲聞、緣覺、菩薩阿耨多羅三藐三菩提平等無差別。

「文殊師利！正修行第一義諦，如聞妙法差別，觀奢摩他、毘婆舍那攝取般若波羅蜜平等無差別應知。」

文殊師利言：「世尊！何者是觀菩提分法相？」

「文殊師利！觀菩提分法相者，所謂觀一切種事應知。」

文殊師利言：「世尊！何者是彼法相？」

「文殊師利！彼法相者如八種觀中應知。」

文殊師利言：「世尊！何等八種觀？」

「文殊師利！所謂依實諦、住諦、過失、功德、通相、形相、相應相、廣略說相。

「文殊師利！實諦相者，所謂真如。

「住諦相者，所謂人相、分別差別體一向答相、隨問分別答相、置答相、密事示現相。

「過失相者，所謂我說諸法染過。

「功德相者，所謂我說一切淨法無量利益相。

「通相者，有六種應知。何等六種？謂真實義通、得通、說通、離二邊通、不可思議通、意通。

「形相者，所謂三世三有為相四種因緣。

「相應相者，有四種應知。何等為四？謂相待相應、能作所作相應、生相應、法體相應。相待相應者，謂何等因、何等緣能生有為行、名字等用，是名相待相應。能作所作相應者，何等因、何等緣能得法、能生法，能生法已能成辦業，是名能作所作相應。生相應者，謂何等因、何等緣知法、說法、示法，能成能正覺知，是名生相應。法體相應者，略說有二種。何等為二？謂一者、淨，二者、不淨。

「文殊師利！淨有五種相，不淨有七種相。

「文殊師利！何者淨五種相？一者、彼現前見相，二者、依彼現前見相，三者、自相譬喻相，四者、成就相，五者、說清淨阿含相。

「文殊師利！何者是彼現前見相？謂一切有為行無常、一切有為行苦、一切法無我，世間現前見法如是等，是名彼現前見相，應知。

「文殊師利！何者是依彼現前見相？所謂一切諸有為行一相故，不失未來善、不善業；依彼麁法現見故、依種種業見種種眾生現見故、依善不善業受苦受樂現見故，於現見法中譬喻。如是等彼依止現見相應知。

「文殊師利！自相譬喻相者，所謂內、外、一切世間現見譬喻因緣。如是等名為自相因緣譬喻應知。

「如是，依彼現見相、依止彼現見相、譬喻相一向成就彼事，名為成就相應知。

「文殊師利！何者是說清淨阿含相？所謂一切智人說彼寂靜涅槃之相。如是等名清淨阿含相應知。

「文殊師利！汝應如是深觀察五種清淨相，深觀察已知清淨，知清淨已修行應知。」

文殊師利白佛言：「世尊！有幾種法知一切智人相？」

佛言：「文殊師利！有五種法知一切智人相。何等為五？有人出世於諸一切天人世間名一切智，有人畢竟成就三十二大人之相、得十力法能斷一切眾生疑、具四無畏降伏一切諸魔怨敵、說法更無能作礙難、於說法中善說八聖菩提道分，現證成就四沙門果。

「文殊師利！如是，依生、依相斷疑降伏，無人能難，現見沙門五種法現前，是名一切智人相應知。

「文殊師利！此依生成相應、現見相應、量相應、比智相應、聖人說法相應，知五種相是名清淨相應知。

「文殊師利！何者是七種不清淨相？所謂彼相似見相、彼不相似見相、有一切相似見相、一切不相似見相、自譬喻異相、不成相、說法不清淨阿含相。

「文殊師利！何者是有一切相似見相？謂一切法依意識知同相，如是等名為一切法相似同見相。

「文殊師利！何者是一切法不相似見相？謂法相、體相、業法因果異相、一一相、異相、畢竟彼彼相、待異相，如是等是名一切不相似不同見相。

「文殊師利！何者是自譬喻異相？謂彼相似見相譬喻中有一切不相似不同相，為成彼事一向不成，是故我說彼不成相。

「文殊師利！自譬喻中彼不相似見相有一切相似同相，為成彼事一向不成，是故我說不成相。

「若不成相者，彼法不清淨；若法不清淨者，不應修行。是故，我說不清淨阿含相，以自性不清淨應知。

「文殊師利！何者是法體？所謂：如來出世及不出世，法住、法體、法界，是名法體相應知。」

文殊師利言：「世尊！何者是略廣相？」

「文殊師利！所謂略說一句——彼一句、上上句、差別無量句、乃至說應至處——是名略說應知。」

文殊師利言：「世尊！何者是得相？」

「文殊師利！謂取諸法見觀菩提分法，我說菩提分法四念處等，是名彼法自體相。共世間、出世間、遠離染相，彼法果起世間、出世間功德，是名彼得相。文殊師利！即彼法依解脫智受用，應知、廣為人說示現，是名彼法隨順示現相。文殊師利！即彼修行菩提分法，離道相違染法，是名向障法應知。文殊師利！為彼法多生增長，是名隨順彼法相。文殊師利！障諸法是名過相。文殊師利！隨順彼法功德是名利益相，應知。」

爾時，文殊師利菩薩白佛言：「世尊！惟願世尊為諸菩薩更重略說修多羅、毘尼、摩得勒伽義，不共一切外道、二乘陀羅尼相。諸佛如來說甚深法，諸菩薩得甚深意，得已能入一切佛法。」

佛告文殊師利：「汝今諦聽，我當為汝略說陀羅尼義。諸菩薩等聞我法已，能得我意；得我意已，入於我法。

「文殊師利！何者略說陀羅尼義？所謂我說一切染法、一切淨法、彼一切法、不覺相、無作相、無分別相、無我相，如是如是法。我說不覺、無作、無分別、無我相，以一切無覺無我相，是故染法，非先是染，後時得淨；諸淨法者，亦非先淨，後得名染。愚癡凡夫依虛妄染身執著我法，計自體相，依因邪見而言有我——所謂我能見、能聞、能嗅、能味、能觸、我能知、我能食、我染、我淨——生如是等諸邪見行。若人如是如實能知離煩惱身，彼人能得離諸煩惱、斷諸戲論、畢竟清淨，得無為身，無有一切諸有為行。文殊師利！是名略說陀羅尼義應知。」

爾時，世尊而說偈言：

「諸法本無染、　後時不清淨，

染及於清淨，　是諸法無我。

染身見有我，　生於我所相、

我染及清淨、　我見及以食。

若能如是知，　彼人離煩惱，

能得無染身，　是故名無為。」

文殊師利菩薩白佛言：「世尊！世尊！如來心生有何等相？願為我說。」

佛告文殊師利：「文殊師利！如來非心意意識得名，而無諸行心生得名，依應化身說名為生。」

文殊師利言：「世尊！若法身離於諸行，云何離作心行而能生心？」

佛言：「文殊師利！依本方便般若修行自然而生。文殊師利！譬如睡眠，無心覺起而能覺起。文殊師利！如入滅盡定而無起心，依本作心自然而起。文殊師利！如眠、滅定二無起心，依本而起；如是，如來心生，依本般若方便修行成就應知。」

文殊師利菩薩白佛言：「世尊！世尊說如來應化所作化身，為是有心？為是無心？」

佛言：「文殊師利！得言有心、得言無心。何以故？以自心不得自在故，言無心；假他力故，言有心。」

文殊師利白佛言：「世尊！如世尊說，如來行處、如來境界，此二種法有何差別？」

佛言：「文殊師利！言如來行處者，一切諸佛功德平等不可思議、無量功德莊嚴清淨佛之國土，是名諸佛如來行處。文殊師利！言如來境界者有五種。何等為五？所謂眾生界、世界、法界、可化眾生界、方便界。文殊師利！如來行處、如來境界如是差別應知。」

文殊師利菩薩白佛言：「世尊！世尊！如來得大菩提、轉大法輪、入大涅槃，此三種相云何差別？應云何知？」

佛告文殊師利言：「文殊師利！無有二相，不證菩提、非不證菩提，不轉法輪、非不轉法輪，非入大涅槃、非不入大涅槃。」

文殊師利言：「世尊！我解世尊所說之義。何以故？如來法身本來常清淨故、應化身示現故。」

文殊師利言：「世尊！眾生見彼應化之身、聞應化身、解應化身、供養讚歎應化之身，得諸功德，於何身得？」

佛言：「文殊師利！以能正念如來身故，以應化身依如來法身住持力得。」

文殊師利白佛言：「世尊！世尊等無心、無作、無行，何義故如來法身為諸眾生出大光明及出無量應化鏡像，而諸聲聞、辟支佛等解脫之身無如是相？」

佛言：「文殊師利！等無心、無作，譬如日、月、摩尼珠等，為諸眾生出大光明及種種物，而水、琉璃、頗梨珠等無心、無作，不出一切光明等物。何以故？依大眾生住持力故、依諸眾生增上業故。文殊師利！譬如善巧練治珠寶能出影像，餘不善者不出光明。文殊師利！諸佛如來亦復如是，依無量法正觀修行方便般若，作諸善業、集諸善根，依佛法身方便智慧出諸光明及出無量應化色像；聲聞、緣覺解脫之身不能修集一切善根，故不能出。」

文殊師利菩薩白佛言：「世尊！世尊說依諸佛菩薩住持力故，一切眾生成就世間功德之身——所謂生於剎利婆羅門、大長者家、欲界、色界、無色界、一切處、一切身——一切功德果報成就皆依諸佛及諸菩薩住持力得。世尊！何意作如是說？」

佛言：「文殊師利！如來住持之力及菩薩力，隨說何等道、何等修行，若有人能依於彼道如實修行，彼人一切生處、一切身、一切世間果報成就。文殊師利！若人不能信於彼道，又復不能如實修行，謗我法、諍我法，而於我身生惡瞋心，彼人命終一切生處常得一切下劣惡身、受惡果報。文殊師利！依於此義，汝今應知，非但成就上妙勝身及勝果報依佛如來住持力，得下劣惡身及惡果報亦依如來住持力得。」

文殊師利白佛言：「世尊！世尊不淨國土中，何法易得？何法難得？世尊！淨佛國土中，何法易得？何法難得？」

佛告文殊師利言：「文殊師利！不淨國土中有八事易得、二事難得。何等為八？所謂外道易得、受苦眾生易得、生下姓家勢力敗壞易得、惡行眾生易得、破戒眾生易得、入惡道眾生易得、發下品心小乘眾生易得、發菩提心菩薩狹劣心易得。

「文殊師利！何者二事難得？高心修行菩薩難得、諸佛如來出世難得。文殊師利！淨佛國土中八事難得、二事易得，應如是知。」

爾時，文殊師利法王子菩薩白佛言：「世尊！此深密解脫修多羅中，此法門當名何等？云何奉持？」

佛告文殊師利法王子菩薩言：「文殊師利！此法門名『說諸佛如來住持力了義經』。文殊師利！如來所說了義修多羅，其義如是，汝當奉持。」

說此如來住持力了義經時，七萬五千菩薩得滿足法身。文殊師利法王子菩薩摩訶薩及諸一切天、人、阿修羅大眾，歡喜奉行。

深密解脫經卷第五